<p dir="rtl" align="right">
برای همکاری در ترجمه ادامه درس ها لطفا از لینک استفاده کنید و متن ترجمه شده را به این فایل اضافه کنید.
[https://github.com/vim/vim/blob/master/runtime/tutor/tutor](https://github.com/vim/vim/blob/master/runtime/tutor/tutor)

                                                       به راهنمای ویم خوش آمدید - نسخه 1.7                      


یک ویرایشگر بسیار قدرتمند است که دارای بسیاری از فرمان ها است، و همچنین توضیح های بسیار روشنی دارد.

این آموزش برای توصیف طراحی شده است به طوری که با دستورات آن بتوانید از ویم به عنوان یک ویرایشگر همه کاره استفاده کنید.

زمان تقریبی این آموزش 25 تا 30 دقیقه است، بسته به این که چقدر وقت صرف آزمایش کنید.

توجه: 
دستورالعمل ها در درس، متن را اصلاح می کنند، یک کپی برای تمرین درست کنید.
(اگر با vimtutor شروع کردید این یک کپی است)

مهم این است که به یاد داشته باشیم این آموزش برای استفاده راه اندازی شده است.این به این معنی است که شما باید دستورات را برای یادگیری آنها اجرا کنید
به درستی. اگر فقط متن را بخوانید، دستورات را فراموش خواهید کرد!

اکنون مطمئن شوید که Caps-Lock غیرفعال باشد ، و کلید j را مدتی فشار دهید تا با حرکت مکان نما درس 1.1 صفحه را پر کند.


                                                      درس 1.1: حرکت مکان نما


  ** برای حرکت مکان نما، فشار دهید h,jk,l همان طور که اشاره می شود. **

	     ^
	     k		    
    < h 	 l >		   
	     j			   
	     v
نکته: کلید h در سمت چپ است و به سمت چپ حرکت می کند.
      کلید l در سمت راست است و به سمت راست حرکت می کند.
      کلید j شبیه یک پیکان روبه پایین است.
1. مکان نما را در اطراف صفحه حرکت دهید تا زمانی که راحت باشید.

2. نگه دارید کلید پایین برنده (j) را و این کار را ادامه دهید.
حالا شما می دانید که چگونه به درس بعدی بروید.

3. با استفاده از کلید پایین، به درس 1.2 بروید.

توجه: اگر همیشه مطمئن نیستید چه چیزی تایپ کرده اید، فشار دهید <ESC> در موقعیت Normal mode . دوباره خواسته تان را تایپ کنید.

توجه: کلید های مکان نما نیز باید کار کنند. اما با استفاده از hjkl شما سریع تر می توانید به اطراف بروید. واقعا!




                                                      درس 1.2: خروج از ویم



!! توجه: قبل از اجرای هر یک از مراحل، این درس را بخوانید!!

1.کلید <Esc> را فشار دهید (مطمئن شوید در حالت Normal mode هستید).

2. تایپ کنید:	!q: و `<ENTER>`
این از ویرایشگر خارج می شود با دور انداختن هر تغییری که انجام داده اید.

3. برگشت به اینجا با اجرای فرمانی که شما را یه این آموزش آورد.این 
ممکن است با: vimtutor و `<ENTER>`

4. اگر این مراحل را به یاد سپرده اید و مطمئن هستید، مراحل 1 تا 3 را اجرا کنید
برای خارج شدن و وارد شدن دوباره به ویرایشگر.

توجه:	!q: و `<ENTER>` هر گونه تغییری که انجام داده اید را ذخیره نمی کند. در
چند درس آینده شما خواهید آموخت که چگونه تغییرات را در یک فایل ذخیره کتید.

5. مکان نما را به درس 1.3 حرکت دهید.





                                                      درس 1.3: ویرایش متن - حذف


** فشار دهید x را برای حذف کاراکتر زیر مکان نما. **

1. مکان نما را حرکت دهید و به زیر خط مشخص شده ببرید --->.

2. برای رفع اشتباه، مکان نما را حرکت دهید تا زمانی که روی کاراکتری که میخواهید حذف کنید،قرار گیرد.

3. برای حذف کاراکتر نامطلوب کلید x را فشار دهید.

4. مراحل 2 تا 4 را تا زمانی که جمله را درست کنید ادامه دهید.

---> خشایار پپپوستش کاه شد تا ایین متن را ترجمممه کرد.

5. حالا که خط درست به درس 1.4 بروید.

توجه : همینطور که با این آموزش پیش می روید، سعی نکنید حفظ کنید، با استفاده کردن
یاد بگیرید.





                                                      درس 1.4: ویرایش متن - درج


** برای درج کردن متن i را فشار دهید. **

1. مکان نما را به اول خط مشخص شده ببرید ---> .

2. برای درست کردن اول خط همان طور مجدد،مکان نما را حرکت دهید بالای اول متن سپس
در جایی که می خواهید متن درج شود.

3. فشار دهید i را و چیزهای لازم را اضافه کنید.

4. مکان نما را حرکت دهید مجدد به خط مشخص شده ---> و برای اصلاح جمله مراحل 2 تا 3
را تکرار کنید.

---> برخی از کلمات روی این خ

برخی از کلمات روی این خط وجود ندارند.

---> در اینجا هم برخی کلمات وجو

در اینجا هم برخی کلمات وجود ندارند.

5. زمانی که به راحتی می توانستید درج متن را انجام دهید به درس 1.5 بروید.




                                                     درس 1.5: ویرایش متن - افزودن


** برای اضافه کردن متن، A را فشار دهید **

1. مکان نما را به خط اول زیر نشانگر حرکت دهید--->
  
     مهم نیست که مکان نما روی کدام کاراکتر در خط قرار دارد.

2. فشار دهید A را و مواردی را که باید اضافه کنید.

3. همانطور که متن اضافه شده است، ‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍`<ESC>` را فشار دهید تا به حالت Normal mode بازگردید.
4. مکان نما را به خط دوم نشان داده حرکت دهید ---> و مراحل 2 و 3 برای اصلاح این جمله تکرار کنید.

---> برخی از متن های موجود در

برخی از متن های موجود در این خط وجود دارد.

---> در اینجا نیز برخی از متن ها

در اینجا نیز برخی از متن ها گم شده اند.

5. زمانی که شما توانستید به راحتی متن را اضافه کنید به درس 1.6 بروید.



                                                     درس 1.6: ویرایش یک فایل

** استفاده کنید از  :wq  برای ذخیره یک فایل و خروج. **

   !! توجه: قبل از اجرای هر یک از مراحل زیر، این درس را بخوانید!

  1. خروج از این راهنمای همان طور دید در درس 1.2:
  
:q!
    
    
یا اگر شما به ترمینال دیگری دسترسی دارید،موارد زیر را انجام دهید.

  2. در ترمینال این دستور را وارد کنید
  
 vim tutor `<ENTER>`

کلمه'vim' دستور شروع ویرایشگر Vim است، 'tutor' نام  فایل مورد نظر برای ویرایش، از این فایل برای تغییرات استفاده کنید.
  
   3. اضافه کردن و حذف متن همانطور که در درس های قبلی یاد گرفتید.

4. فایل را با تغییرات ذخیره کنید و از Vim خارج شوید با:

  :wq ‍`<ENTER>`

  5.   5. اگر در مرحله 1 از vimtutor خارج شده اید vimtutor را مجددا راه اندازی کنید و به پایین خلاصه درس ها بروید.

   6. پس از خواندن مراحل فوق و درک شان آنها را انجام دهید.



                                                     خلاصه درس ۱


   1. مکان نما با استفاده از کلیدهای جهت دار یا کلیدهای hjkl حرکت می کند.
h (سمت چپ) j (پایین) k (بالا) l (راست)


2.برای شروع  ویم تایپ میکنید

vim FILENAME  ‍‍`<ENTER>`


3.برای حذف همه تغییرات و خروج از ویم تایپ می کنید:


`<ESC>`   :q!  `<ENTER>`

 یا برای ذخیره و خروج تایپ می کنید 

`<ESC>`   :wq	`<ENTER>`

4. برای حذف کاراکتر در مکان نما تایپ میکنید: x

5. برای قراردادن یا افزودن متن تایپ می کنید:

برای قرار دادن متن i را تایپ میکنید و متن قبل از مکان نما قرار میگیرد و سپس 


`<ESC>`	

برای افزودن متن A را تایپ میکنید و متن در خط بعد از مکان نما قرار میگیرد و سپس 

`<ESC>`     


توجه با فشار دادن

`<ESC>`  

شما را در حالت Normal mode قرار می دهد ویا درخواست ناخواسته و جزئی را لغو می کند.

اکنون با درس 2 ادامه دهید



                                                     درس 2.1: دستورات حذف


** برای حذف یک کلمه dw تایپ کنید **

  1. فشار دهید` <ESC> `و مطمئن شوید که در حالت Normal mode هستید.

  2. مکان نما را به خط زیر  هدایت کنید --->.

  3. مکان نما را به آغاز یک کلمه که باید حذف شود حرکت دهید.

  4.  تایپ کنید dw را تا کلمه ناپدید شود

  نکته: هنگام تایپ  حرف d در آخرین خط صفحه ظاهر می شود
. ویم در حال انتظار برای تایپ w است. اگر  کاراکتر دیگری را  استفاده کرده اید
و دچار اشتباه شده اید؟ ‍`<ESC>` را فشار دهید و دوباره شروع کنید.

---> برخی از کلمات سرگرم کننده است هواپیما که در این جمله جایی ندارند. 

  5. مراحل 3 و 4 تکرار کنید تا جمله درست  شود و به درس 2.2 بروید.


                                                     درس 2.2: دستورالعمل های بیشتر برای حذف


** تایپ کنید $d برای  این کل خط  را حذف کنید. **

  1.  فشار دهید 	`<ESC>` را تا مطمئن شوید که شما در Normal mode هستید.

  2. مکان نما را به خط زیر مشخص کنید --->.

  3. مکان نما حرکت به جایی که می خواهید از آنجا را حذف کنید (پس از اولین.).

  4. تایپ کنید $d برای  این ادامه خط  را حذف کنید.

---> بعضی ها پایان این خط را دوبار تایپ کردند. پایان این خط دو بار


  5. برای درک آنچه اتفاق می افتد، به درس 2.3 را بروید.




                                                     درس 2.3: اپراتور ها و  حرکت ها


 بسیاری از دستورات که متن را تغییر می دهند، از یک اپراتور و یک حرکت ساخته می شوند.

 فرمت یک فرمان delete با عمل حذف d به شرح زیر است:

عملگر d

  جایی که:
 
کلمه d - عمل حذف است.
  
حرکت - چیزی است که اپراتور بر روی آن کار می کند (در زیر ذکر شده  است).

  یک لیست کوتاه از حرکات:
   
 کلمه w - تا شروع کلمه بعدی، به غیر از اولین کاراکتر آن.
   
کلمه e -  تا پایان کلمه فعلی، شامل آخرین شخصیت.
   
$ - تا پایان خط، شامل آخرین شخصیت.

  بنابراین با تایپ de از مکان نما تا انتهای کلمه حذف خواهد شد.

 توجه: فقط حرکت را در حالی که در Normal mode بدون اپراتور انجام می شود فشار دهید
       مکان نما را به عنوان مشخص شده حرکت دهید 



                                                     درس 2.4: استفاده از شمارش برای یک حرکت


   ** تایپ یک شماره قبل از حرکت آن را چند بار تکرار می کند. **

  1. حرکت مکان نما را به شروع خط زیر نشان داده شده --->.

  2. تایپ 2w را برای حرکت دادن مکان نما به دو کلمه به جلو تر.

  3. تایپ 3e را برای  جلو رفتن حرکت مکان نما به انتهای کلمه سوم.

  4. تایپ 0 (صفر) را برای حرکت به  اول خط.

  5. مراحل 2 و 3 را با شماره های مختلف تکرار کنید.

---> این فقط یک خط با کلمات است که می توانید در آن حرکت کنید

  6.به درس 2.5 بروید.



                                                     درس 2.5: استفاده از شمارش برای حذف بیشتر

** تایپ عدد با یک اپراتور آن را چند بار تکرار می کند. **

در ترکیب عملیات حذف و یک حرکت ذکر شده در بالا شما
یک شماره قبل از حرکت برای حذف بیشتر وارد می کنید:
کلمه d شماره حرکت

1. مکان نما را به اول خط نشان داده شده حرکت دهید --->.

2. برای حذف دو کلمه d2w را تایپ کنید.

  3. مراحل 1 و 2 را با شمارش متفاوت تکرار کنید.

---> این خطی تمرینی برای پاک کردن است.




                                                     درس 2.6: کار بر روی خطوط


** برای حذف یک خط کامل dd را تایپ کنید **

  به دلیل فرکانس حذف تمام خط، طراحان Vi تصمیم گرفتند
  ساده تر می شود به سادگی تایپ دو d برای حذف یک خط.

  1. مکان نما را به خط دوم در عبارت زیر بکشید.
  
  2. برای پاک کردن خط dd را تایپ کنید.
 
  3. حالا به خط چهارم بروید
 
  4. برای حذف دو خط 2dd را تایپ کنید.

---> 1) گل سرخ قرمز است

---> 2) گلدان سرگرم کننده است

---> 3) بنفش آبی هستند

---> 4) من یک ماشین دارم

---> 5) ساعتها به زمان می گویند

---> 6) شکر شیرین است

---> 7) و همینطور تو هستی


                                                     درس 2.7:  دستور بازگشت


   ** برای لغو آخرین دستورات u را فشار دهید و U برای رفع یک خط کامل. **

  1. مکان نما را به خط زیر نشانه گذاری شده حرکت دهید ---> 
  
  2. برای حذف اولین کاراکتر ناخواسته، x را تایپ کنید.
 
  3. حالا تو را برای خنثی کردن آخرین دستور اجرا می کنیم.
 
  4. این بار تمام خطاهای خط را با استفاده از دستور x حل می کند.
  
  5. حالا U را تایپ کنید تا خط را به حالت اولیه بازگرداند.
  
  6. حالا چند بار برای تایپ U و دستورات پیشین، چند بار تایپ کنید.
 
  7. حالا CTRL-R را چند بار فشار دهید (کلید CTRL را فشار داده و R ضربه بزنید)
     دستورات را مجددا (خنثی کردن را خنثی کنید).

---> خشایار اشتباهات این خططططط را برطرف می کند و دوباره آنها را خنثی می کند.

  8. این دستور بسیار مفید است. در حال حاضر به درس 2 خلاصه بروید.








                                                     خلاصه درس 2


   1. برای حذف از مکان نما تا کلمه بعدی: dw
   
   2. برای حذف از مکان نما تا انتهای یک خط: $d
   
   3. برای حذف یک خط: dd

   4. برای حرکت، آن را با یک شماره اضافه کنید: 2w
   
   5. فرمت یک دستور تغییر عبارت است از:
                اپراتور [شماره] حرکت
    
  جایی که: 
         اپراتور - چیزی است که باید انجام دهید، مانند d برای حذف
     
[شماره] - تعداد اختیاری برای تکرار حرکت است
     
   حرکت - حرکت بر روی متن برای کار بر روی اش، مانند W (کلمه)،
$ (به پایان خط)، و غیره

   6. برای حرکت به رفتن ابتدای خط استفاده از صفر: 0

   7. برای لغو فعالیت های قبلی، تایپ کنید: u (حروف کوچک)
      برای لغو تمام تغییرات در یک خط، تایپ کنید: U  (حروف بزرگ)

      برای لغو برگشت تغییرات، CTRL-R را تایپ کنید.



                                                     درس 3.1: دستور قرار دادن


       **  کلمه p را  تایپ کنید برای قرار دادن متن حذف شده قبلی بعد از مکان نما. **

  1. مکان نما را به خط اول زیر نشانگر ---> حرکت دهید.

  2. تایپ کنید dd را برای حذف خط و در تاریخچه ویم ذخیره می شود.

  3. حرکت مکان نما به خط بالا، جایی که خط حذف شده باید اضافه شود.

  4. برای قرار دادن خط زیر مکان نما، کلمه p را تایپ کنید.

  5. مراحل 2 تا 4 را تکرار کنید تا تمام خطوط را در  به ترتیب حروف الفبا قرار دهید.

---> الف) آیا می توانید یاد بگیرید؟

---> پ) بنفش آبی هستند،

---> ب) هوش آموخته شده است،

---> ت) گل سرخ قرمز است



                                                     درس 3.2: دستور جایگزینی


** تایپ کنید rx برای جایگزینی کاراکتر در مکان نما با x. **

  1. مکان نما را به خط اول زیر نشانگر ---> حرکت دهید.

  2. حرکت دهید مکان نما را به طوری که آن را در بالای خط اول باشد.

  3. تایپ کنید r و سپس   کاراکتری  را که باید  جایگزین شود.

  4. مراحل 2 و 3 را تکرار کنید تا خط اول برابر با دوم باشد.

--->وقتی این خط ومرد شد، کسی کلید های استباه نا فشار داد!

---> وقتی این خط وارد شد، کسی کلید های اشتباه را فشار داد!

  5. حالا به درس 3.3 بروید.

نکته: به یاد داشته باشید که باید با انجام دادن یاد بگیرید، نه حفظ کردن.




                                                     درس 3.3: عمل تغییر 

** برای تغییر تا پایان یک کلمه، ce تایپ کنید. **

  1. مکان نما را به خط اول زیر نشانگر ---> حرکت دهید.

  2. مکان نما را روی کلمه قرار دهید.

  3.  تایپ کنید ce و کلمه صحیح را وارد کنید.

  4. `<ESC>` را فشار دهید و به شخصیت بعدی که نیاز به تغییر دارد حرکت کنید.

  5. مراحل 3 و 4 را تکرار کنید تا اولین جمله همانند جمله دوم باشد.

---> این خط دارای سند کلسه است که نیاز به تغسیر با استفاده از عملگر تغییر دارند.

---> این خط دارای چند کلمه است که نیاز به تغییر با استفاده از عملگر تغییر دارند.

توجه داشته باشید که ce کلمه را حذف می کند و مکان را در حالت Insert قرار می دهد.




                                                     درس  3.4: تغییرات بیشتر با استفاده همین عملگر
                                                     
                                                    
** اپراتور تغییر با استفاده از همان حرکت به عنوان حذف استفاده می شود. **

  1. اپراتور تغییر به همان شیوه عمل حذف می کند. فرمت این است:

کلمه c [تعداد] حرکت

  2. حرکات یکسان هستند، مانند w ( کلمه)  و  $ (تا پایان خط).

  3. مکان نما را به خط اول زیر نشانگر ---> حرکت دهید.

  4. مکان نما را به اولین خطا منتقل کنید.

  5. تایپ کنید $c و تایپ بقیه خط رامانند  خط دوم و `<ESC>` را فشار دهید.

---> پایان این خط نیاز به کمک دارد تا آن را مانند دوم قرار میروم.
---> پایان این خط نیاز به کمک دارد تا آن را مانند دوم قرار کند.

توجه: شما می توانید از کلید Backspace برای اصلاح اشتباهات در هنگام تایپ استفاده کنید.




                                                      خلاصه درس ۳ 


  1. برای بازگرداندن متن که اخیرا حذف شده است، عبارت p را تایپ کنید. این باعث می شود
     متن حذف شده پس از مکان نما (اگر یک خط حذف شد، آن را وارد کنید زیر خط نشانگر).

  2. برای جایگزینی کاراکتر در زیر مکان نما، r و سپس آن کلمه را تایپ کنید که میخواهید وجود داشته باشد.

  3. اپراتور تغییر به شما اجازه می دهد که از مکان نما به جایی که می خواهید تغییر دهید با حرکت
     بروید به عنوان مثال تایپ ce از مکان نما به انتهای کلمه.
     تایپ $c برای تغییر تا پایان یک خط.

  4. فرمت تغییر:

کلمه c [تعداد] حرکت با عملگر

حالا به درس بعدی بروید



                                                      درس 4.1: جای مکان نما و وضعیت فایل

  **  تایپ کنید CTRL-G را تا موقعیت مکان نما شما در فایل و وضعیت فایل نشان داده شود.
   تایپ کنید  G را برای حرکت در یک فایل. **

  توجه: قبل از اجرای هر یک از مراحل، این درس کامل را بخوانید!

  1. کلید Ctrl را نگه دارید و g را فشار دهید. ما اینجا آن CTRL-G را می نامیم.
     یک پیام در پایین صفحه که نام فایل و
     موقعیت مکان نما در فایل را نمایش می دهد.شماره خط را برای مرحله 3 به یاد داشته باشید.

توجه: شما می توانید موقعیت مکان نما در گوشه پایین سمت راست صفحه نمایش ببینید.
       این اتفاق زمانی می افتد که این گزینه تنظیم شده باشد .نگاه کنید به.

:help 'ruler'

  2. حرف بزرگ G را فشار دهید تا شما را به پایین فایل ببرید.
     دو حرف gg را تایپ کنید تا شما را به ابتدای فایل منتقل کند.

  3. شماره خط که در آن بودید و سپس G را تایپ کنید. این عمل
     هنگامی که CTRL-G شما اولین بار آن را فشار داده بودید، شما را به خط زمانی که شما بودید بازمی گرداند.

  4. اگر احساس اعتماد به نفس می کنید ، مراحل 1 تا 3 را اجرا کنید.




                                                      درس 4.2: دستور جستجو


     **   تایپ کنید / تا به دنبال یک عبارت بگردید. **

  1. در Normal mode،  کلمه / را تایپ کنید. توجه داشته باشید که مکان نما
     با زدن دستور در پایین صفحه ظاهر می شود.

  2. حالا  کلمه خطا  را تایپ و سپس `<ENTER>‍‍‍‍‍` کنید. این کلمه ای است که باید جستجو کنید.

  3. برای جستجوی همان عبارت در باقی سند، به سادگی کلمه n را بنویسید.
     برای جستجوی عبارت مشابه در جهت مخالف، کلمه بزرگ N را وارد کنید.

  4. برای جستجوی عبارت در جهت عقب، استفاده کنید از ? بجای  / .

  5. برای بازگشت به جایی که از آن آمدید دکمه CTRL-O را وارد کنید.این عمل  را تکرار کنید تا به عقب تر برگردید CTRL-I به جلو می رود.

---> یک خطا در این فایل رخ داد.

نکته: هنگامی که جستجو به انتهای فایل می رسد، آن را از ابتدا ادامه می دهد، مگر اینکه گزینه
 'wrapscan' تنظیم مجدد شود.




                                                      درس 4.3: جستجوی انتهای یک پرانتز


** تایپ کنید ٪ برای پیدا کردن تطبیق یا آخر )،]، یا}. **


مکان نما را بر روی هر یک از (، [، یا {در خط زیر نشانه گذاری شده ---> قرار دهید.


حالا کاراکتر٪ را تایپ کنید.


مکان نما به آخر پرانتز یا براکت مربوطه حرکت می کند.


تایپ کنید ٪ را برای حرکت دادن مکان نما به سایر پرانتزها.


مکان نما را به یکی دیگر از (،)، [،]، {یا} حرکت دهید و ببینید که٪ چه کار می کند.


---> (این یک خط تست است)
توجه: این در اشکال زدایی یک برنامه با پرانتز های بی همتا بسیار مفید است!



                                                      درس 4.4: دستور جایگزینی


**  تایپ کنید:

:s/old/new/g

برای جایگزینی 'new' برای 'old'. **

  1. مکان نما را به خط مشخص شده ببرید --->.

  2.  تایپ کنید:

:s/thee/the `<ENTER>` 

توجه داشته باشید که این دستور فقط تغییر می دهد اولین کلمه ای را  که اشتباه است.

  3. حالا تایپ کنید:

:s/thee/the/g

اضافه کردن پرچم g به معنای جایگزینی تمام کلمات موجود در یک خط است.

---> بهترین زمان برای دیدن گگل ها بهار است

  4. برای تغییر هر کلمه بین چند خط. 
     تایپ کنید:

:#,#s/old/new/g

بجای # شماره خط هایی را که می خواهید وارد کنید:

%s/old/new/g

 برای تغییر  هر کلمه در کل فایل.

تایپ کنید:

%s/old/new/gc

برای جایگزینی هر کلمه در کل فایل و اینکه هنگام جایگزینی سوال شود که جایگزین شود یا خیر .




                                                      خلاصه درس ۴ 


  1.با فشار دادن CTRL-G مکان نما را در فایل و وضعیت فایل را نشان می دهد.
         حرف بزرگ   G به پایان فایل حرکت می کند.
     شماره G حرکت می کند به شماره خط.
          دو حرف   GG به خط اول حرکت می کند.

  2. تایپ کردن / جستجوی یک عبارت  به صورت جلو در یک فایل است. 
     تایپ کردن ? جستجوی یک عبارت  به صورت عقب در یک فایل است.
     پس از جستجوی تایپ n برای یافتن کلمه بعدی در همان جهت
     یا N برای جستجو در جهت مخالف.
     فشار دادن CTRL-O شما را به موقعیت های قدیمیتر، CTRL-I به موقعیت های جدیدتر می برد.

  3. تایپ٪ در حالی که مکان نما بر روی (،)، [،]، {، یا}  قرار دارد خاتمه دهنده پرانتز را پیدا می کند.

  4. برای جایگزینی اولین کلمه در خط تایپ میکنید:

:s/old/new

برای جایگزینی کل کلمات در یک خط تایپ می کنید:

:s/old/new/g

برای جایگزینی کل کلمات بین دو خط تایپ می کنید :

:#,#s/old/new/g

برای جایگزینی کل کلمات در یک فایل تایپ می کنید :

 :%s/old/new/g

برای جایگزینی کل کلمات در یک فایل همراه با پرسیدن  تایید این کارتایپ می کنید:

 :%s/old/new/gc
 
 
                                                      درس 5.1: چگونگی اجرای دستورات ترمینال در ویم


   **  تایپ کنید !: و بعد یک فرمان خارجی را برای اجرا وارد کنید. **

  1. دستوری که با آن آشنا  هستید را وارد کنید: با قرار گرفتن مکان نما در پایین صفحه
     صفحه نمایش به شما اجازه می دهد دستور فرمان را وارد کنید.

  2. حالا تایپ کنید !: این به شما اجازه میدهد
     هر فرمان را در پوسته خارجی اجرا کنید.

  3. به عنوان نمونه بعد از ls!  را تایپ کنید و سپس ‍‍`<ENTER>` را فشار دهید. این
     فهرستی از دایرکتوری شما را به شما نشان می دهد، درست مثل اینکه در آن بودید
   اگر پوسته شما با ls کار نکرد از dir!  استفاده کنید. 

نکته: این امکان وجود دارد که هر فرمان خارجی از این طریق، یا همچنین با نشانوند اجرا کنید. 

توجه: همه: دستورات باید با  فشار دادن ‍`<ENTER>` به پایان برسد
       از اینجا به بعد به آن اشاره نخواهیم کرد.


                                                     درس 5.2: نوشتن در فایل


** برای ذخیره تغییرات  ایجاد شده شده در متن، w FILENAME: تایپ کنید. **

  1.  برای دریافت فهرستی از دایرکتوری ها تایپ کنید.

:!dir

یا

:!ls

.
     شما قبلا می دانید باید بعد از این بر روی ‍‍`<ENTER>` ضربه بزنید.

  2. یک نام فایل که هنوز وجود ندارد را انتخاب کنید، مانند TEST.

  3. حالا تایپ کنید:
w TEST
  4. این فایل کل (Vim Tutor) را تحت نام TEST ذخیره می کند.
     برای مطمئن شدن تایپ کنید:

:!dir

یا 

:!ls

برای دیدن دایرکتوری.

نکته: اگر از ویم خارج شوید و دوباره با vim TEST فایل را اجرا کنید
      وقتی که آن را ذخیره کردید، یک نسخه دقیق از آن را خواهید داشت.

  5. حال برای حذف فایل تایپ کنید:
در ویندوز:

:!del TEST

و در یونیکس:

:!rm TEST



                                                     درس 5.3: انتخاب متن برای نوشتن


** برای ذخیره بخشی از فایل، v فشار دهید و حرکت کنید  سپس  w FILENAME:  را تایپ کنید.**

  1. مکان نما را  حرکت دهید.

  2. دکمه v را فشار داده و مکان نما را به قسمت زیر حرکت دهید. توجه داشته باشید که
     متن روشن می شود.

  3. فشار دهید
:
حال در پایین صفحه

:'<,'>

 ظاهر خواهد شد.

  4. تایپ کنید
w TEST
 مطمئن شوید اگر این فایل وجود ندارد  سپس وارد کنید

:'<,'>w TEST `<ENTER>‍‍`

  5. ویم خطوط انتخاب شده را به فایل TEST ارسال می کند.برای مشاهده استفاده کنید از 

:!dir

یا  

:!ls

این فایل رو حذف نکنید! ما در درس بعدی از آن استفاده خواهیم کرد.

توجه: با فشار دادن v حالت Visual انتخاب می شود. شما می توانید مکان نما را در اطراف حرکت دهید.
       برای انتخاب بزرگتر یا کوچکتر. سپس شما می توانید از اپراتور  برای انجام کاری استفاده کنید
      برای مثال، با d می‌توانید متن را حذف  کنید.


                                                     درس 5.4: باز یافتن و ادغام فایل


** برای وارد کردن محتویات یک فایل، تایپ کنید:
 r FILENAME **

  1. مکان نما را فقط بالای این خط قرار دهید.

توجه: بعد از اجرای مرحله 2، متن درس درس 5.3 را مشاهده خواهید کرد. سپس حرکت کنید به
       پایین برای دیدن این درس دوباره.

  2. حالا فایل TEST خود را دوباره امتحان کنید:
  
:r TEST 
 
نام فایل مورد استفاده شما در اینجا TEST است.
     فایل شما بازیابی و زیر خط نشانگر قرار می گیرد.

  3. برای مطمئن شدن از اینکه یک فایل بازیابی شده است، مکان نما را به عقب بازگردانید و متوجه می شوید که در حال حاضر دو نسخه از درس 5.3، وجود دارد.

توجه: شما همچنین می توانید نتیجه دستورات ترمینال را در فایل بیاورید. مثلا:

 
:r !ls

خروجی دستور ls را می خواند و آن را در زیر مکان نما قرار می دهد.

                                                     خلاصه درس ۵

تایپ

:!

فرمان خارجی در ترمینال را اجرا می کند.

برخی از دستورات مفید عبارتند از برای نمایش فایل ها.
برای ویندوز:

:!dir

برای یونیکس:

:!ls

برای حذف فایل ها در ویندوز:

:!del FILENAME

برای حذف فایل ها در لینوکس:

:!rm FILENAME

تایپ:

:w FILENAME

فایل Vim فعلی را در دیسک با نام FILENAME بازنویسی می کند.

فشار دادن v و انتخاب متن و سپس

:w FILENAME

متن انتخاب شده را در فایل ذخیره می کند.

تایپ:

:r FILENAME

متن را از فایل بازیابی می کند و در زیر مکان نما قرار می دهد.

تایپ:

:r !dir

یا

:r !ls

خروجی دستور را در فایل و زیر مکان نما قرار می دهد.



                                                    درس 6.1: دستور باز کردن 


 ** تایپ کنید o را تا یک خط در زیر مکان نما باز شود و شما را در حالت Insert قرار دهد. **

  1. مکان نما را به ابتدای خط علامت گذاری شده حرکت دهید --->.

  2. حرف کوچک o را فشار دهید تا خط را باز کنید و مکان نما را در زیر آن قرار دهد
     شما الان در حالت insert هستید.

  3. اکنون مقداری متن را تایپ کرده و `<ESC>` را فشار دهید تا از حالت insert خارج شوید.

---> پس از تایپ o مکان نما در خط جدید باز و در حالت insert قرار می گیرد.

  4- برای باز کردن یک خط در بالای مکان نما ، کافیست یک O بزرگ را تایپ کنید
      یک حرف کوچک o این کار را در خط زیر مکان نما انجام می دهد.

---> با تایپ O خطی را در بالای این صفحه باز کنید در حالی که مکان نما در این خط است.



                                                    درس 6.2: دستور اضافه کردن


** برای وارد کردن متن  بعد از مکان نما a را تایپ کنید. **

  1. مکان نما را به ابتدای خط زیر ببرید --->.

  2.کلمه  e را فشار دهید تا مکان نما در انتهای کلمه برود.

  3. یک کلمه (کوچک) a برای افزودن متن بعد از مکان نما تایپ کنید.

  4- دو جمله پایین را همانند هم کنید. ‍`<ESC>` را فشار دهید تا از حالت insert خارج شوید.
     

  5. از e استفاده کنید تا به کلمه ناقص بعدی بروید و مراحل 3 و 4 را تکرار کنید.

---> این خط به شم امکان می دهد عم متن اضافه کر را به یک خط تمرین کنید.

---> این خط به شما امکان می دهد عمل متن اضافه کردن را به یک خط تمرین کنید.

توجه: a ، i و A همه به حالت insert می روند ، تنها تفاوت این است که کجا
       کاراکترها درج شوند.



                                                    درس 6.3: روش دیگری برای جایگزینی


** یک حرف بزرگ R را تایپ کنید تا بیش از یک کاراکتر جایگزین شود. **

  1. مکان نما را به خط اول زیر علامت گذاری شده حرکت دهید --->. مکان نما را به ابتدای xxx حرکت دهید.

  2. حالا R را فشار داده و عدد زیر آن را که در خط دوم هست تایپ کنید ، به طوری که  با xxx جایگزین شود.

  3. برای ترک حالت جایگزینی `<ESC>` را فشار دهید. توجه کنید که بقیه خط
     اصلاح نشده است.

  4- مراحل تعویض xxx های باقیمانده را تکرار کنید.

---> اضافه کردن 123 به xxx به شما عدد xxx می دهد.

---> اضافه کردن 123 به 456 به شما عدد 579 می دهد.

توجه: حالت جایگزینی (replace)مانند حالت درج (insert) است ، اما هر کاراکتری که تایپ  می کنید کاراکتر قبلی را حذف میکند. 




                                                    درس 6.4: کپی و  چسباندن متن


** از اپراتور y برای کپی کردن متن و p برای چسباندن آن استفاده کنید **

  1. به خط زیر علامت گذاری شده حرکت کنید ---> و مکان نما را بعد از "الف" قرار دهید.

  2. حالت visual را با v شروع کنید و مکان نما را به قبل از "اولین" حرکت دهید.

  3.کلمه y را به برای (کپی) متن برجسته شده تایپ کنید.

  4. با $j مکان نما را به انتهای خط بعدی منتقل کنید.

  5- کلمه p را برای قرار دادن (چسباندن) متن تایپ کنید. سپس ‍`<ESC>` را فشار دهید.

  6. در حالت visual برای انتخاب کلمات استفاده کنید ، آن را با y کپی کنید و با $j به انتهای خط بعدی بروید
    وسپس متن را با p قرار دهید.

---> الف) این اولین مورد است.

 ب)

  توجه: شما همچنین می توانید از y به عنوان یک اپراتور استفاده کنید و از yw برای کپی کردن یک كلمه.



                                                    درس 6.5: تنظیم گزینه ها


** گزینه ای را تنظیم کنید تا در یک جستجو حساسیت به حروف بزرگ و کوچک را نادیده بگیرد **

  1. کلمه "ignore" را جستجو کنید:

/ignore `<ENTER>‍`

چندین بار n را فشار دهید.

  2. برای تنظیم نادیده گرفتن حساسیت به حروف بزرگ و کوچک وارد کنید:

:set ic

  3. حالا با جستجوی 'ignore' و فشار دادن n کلمه Ignore و IGNORE یافت شده اند.

  4. گزینه های "hlsearch" و "incsearch" را تنظیم کنید:

:set hls is
 
  5- اکنون دستور جستجو را دوباره تایپ کنید و ببینید چه اتفاقی می افتد: 

/ignore `<ENTER>‍`

  6. برای غیرفعال کردن حساسیت به حروف بزرگ و کوچک وارد کنید:

:set noic

توجه: برای غیرفعال کردن حالت برجستگی کلمات پیدا شده وارد کنید:

:nohlsearch

توجه: اگر می خواهید فقط برای یک فرمان جستجو حساسیت به حروف بزرگ و کوچک را نادیده بگیرید ، از c\ استفاده کنید:

/ignore\c `<ENTER>`



                                                    خلاصه درس 6

  1. برای باز کردن یک خط در پایین و رفتن به حالت insert از o استفاده کنید. 

     برای باز کردن یک خط در بالای مکان نما ، O را تایپ کنید.

  2. برای وارد کردن متن بعد از مکان نما a را تایپ کنید.
و برای وارد کردن متن پس از پایان خط A را تایپ کنید.

  3. فرمان e به انتهای یک کلمه حرکت می کند.

  4- اپراتور y متن را کپی می کند ، p آن را جایگذاری میکند.

  5- با تایپ یک حرف بزرگ R وارد حالت Replace می شوید تا وقتی که ‍`<ESC>` فشار داده شود.

  6. تایپ کردن: ":set xxx" گزینه "xxx" را تنظیم می کند. برخی گزینه ها عبارتند از:

'ic'

لغو حساسیت به حروف بزرگ و کوچک.

'is'

نمایش جزییات برای یک عبارت جستجو شده.

'hls'

برجسته کردن عبارات پیدا شده.

  7. برای خاموش کردن گزینه ها از "no" استفاده کنید:

:set noic

                                                    درس 7.1: راهنمایی گرفتن


** از سیستم راهنمای برخط ویم استفاده کنید **

  ویم دارای یک سیستم جامع کمک بر خط است. برای شروع ، یکی از آنها را امتحان کنید:
  این سه:

- کلید `<HELP>` را فشار دهید (در صورت داشتن)
- کلید `<F1>` را فشار دهید (در صورت وجود)
- تایپ کنید: 

:help `<ENTER>`

  متن را در پنجره راهنما بخوانید تا بدانید که راهنما چگونه کار می کند.
دوبار  CTRL-W CTRL-W را تایپ کنید تا از یک پنجره به دیگری پرش کنید.
  برای بستن پنجره راهنما ، تایپ کنید:

:help `<ENTER>‍‍`

  می توانید تقریباً در مورد هر موضوعی ، با ارائه نشانگر جستجو مورد نظر را پیدا کنید

 ":help" command

زدن `<ENTER>` را فراموش نکنید.


:help w

:help c_CTRL-D

:help insert-index

:help user-manual


                                                    درس 7.2: ایجاد یک اسکریپت استارتاپ


** فعال کردن ویژگی های Vim **

  ویم دارای ویژگی های بسیار بیشتری نسبت به Vi است ، اما اکثر آنها بصورت پیش فرض غیرفعال شده اند.
 برای شروع استفاده از ویژگی های بیشتر ، باید یک فایل "vimrc" ایجاد کنید.

  1. شروع به ویرایش پرونده "vimrc" کنید. این بستگی به سیستم شما دارد:
یونیکس:

:e ~/.vimrc

ویندوز:

:e $VIM/_vimrc

  2. اکنون محتوای پرونده "vimrc" را بخوانید:

:r $VIMRUNTIME/vimrc_example.vim



  3. در فایل بنویسید با:

: W

  دفعه بعد که Vim را شروع کردید از برجسته سازی نحو استفاده کنید.
  می توانید تمام تنظیمات مورد نظر خود را به پرونده "vimrc" اضافه کنید.
  برای اطلاعات بیشتر: 

:help vimrc-intro
 
کمک بگیرید.

                                                    درس 7.3: پایان


** تکمیل خط فرمان با CTRL-D و ‍`<TAB>` **

  1. اطمینان حاصل کنید که Vim در حالت سازگار نیست

:set nocp

 را تنظیم کنید.

  2. نگاه کنید که پرونده ها در دایرکتوری وجود دارند:

:!ls

یا

:!dir

  3. شروع به تایپ یک فرمان: e

  4- فشار دهید CTRL-D و Vim لیستی از دستوراتی را که با "e" شروع می شوند نشان می دهند.

  5. تایپ کنید 

:d`<tab>`

 و Vim نام فرمان را به 

":edit"

 تکمیل می کنید.

  6. اکنون یک فضای خالی و نام پرونده ای را که موجود است برای ویرایش وارد کنید:

:edit FIL

  7. کلمه ‍`<TAB>` را فشار دهید. Vim نام را کامل می کند (اگر بی همتا باشد).

توجه:عمل تکمیل کردن برای بسیاری از دستورات کار می کند. فقط کافی است CTRL-D و `<tab>` را فشار دهید.
       کلید ‍‍`<TAB>` به ویژه برای

:help

 مفید است.


                                                    خلاصه درس 7
1. تایپ کنید:

:help

یا فشار دهید:

`<F1>‍`

یا

`<HELP>‍`

تا پنجره راهنما را باز کنید.

2.تایپ کنید:

:help cmd

تا راهنمای cmd را ببنید.

3.دوبار CTRL-W CTRL-W را تایپ کنید تا به پنجره دیگری بروید.

4.تایپ کنید: 

:q

برای بستن پنجره راهنما.

  5- یک اسکریپت راه اندازی vimrc ایجاد کنید تا تنظیمات مورد نظر خود را حفظ کنید.

 6. هنگام تایپ یک دستور: CTRL-D را فشار دهید تا دستورهای ممکن را که با آن حرف شروع میشوند را ببینید.
     برای استفاده از تکمیل خودکار دستورات، ‍`<TAB>` را فشار دهید.

برای رفتن به راهنمای بعدی:

:help user-manual

برای مطالعه بیشتر می توانید کتاب های زیر بخوانید:

Vim - Vi Improved - by Steve Oualline

Publisher: New Riders

Learning the Vi Editor - by Linda Lamb

Publisher: O'Reilly & Associates Inc.


  این آموزش توسط Michael C. Pierce و Robert K. Ware نوشته شده است ،
از دانشگاه:
 
  Colorado School of Mines using ideas supplied by Charles Smith,
 
  Colorado State University.  E-mail: bware@mines.colorado.edu.

  ویرایش یافته توسط:
 Bram Moolenaar.

مترجم: خشایار زاوش

</p>